\sect{Integrale}
\ssect{Partition}

\blue{Eine Partition kann man als Menge von Teilintervallen betrachten, welche "Lücken" enthalten kann.}
Eine Partition von $I$ ist eine endloiche Teilmenge $P \subset [a,b]$, wobei $\{a,b\} \subset P$

\sssect{Verfeinerung}
\blue{$P'$ enthält also mindestens die gleichen Intervalle wie P. Nur sind einige davon weiter zerstückelt}
Eine Partition $P'$ ist eine Verfeinerung von P, falls $P \subset P'$

\sssect{Feinheit}
\blue{Wird bestimmt durch das grösste Intervallstück}
Die Freiheit einer Partition $P$ ist $S(P) := \max_{1 \leq i \leq n}{|x_i - x_{i-1}|}$

\ssect{Riemannsche Summe}

Sei $P$ eine Partition, $y = (y_1,...,y_n),\; y_i \in [x_{i-1},x_i],\;f$ eine Funktion

Man nennt $S(f,P,y)$ die \textbf{Riemannsche Summe}, mit 
$$S(f,P,y)=\sum_{i=1}^{n}f(y_i)(x_i-x_{i-1})$$

\blue{Die Riemmansche Summe ist die Summe aller Teilintervalle von $P$, wobei $f$ jeweils für eine Stelle $y_i$ im Teilintervall ausgewertet wird, als Summanden - da es innerhalb eines Intervalls verschiedene Werte geben kann}

\sssect{Unter-/Obersumme}
Die Untersumme ist eine Riemannsche Summe $s(f,P,y)$ mit $y_i = \min_{x_{i-1}\leq x\leq x_i}f(x)$

Die Obersumme ist eine Riemannsche Summe $S(f,P,y)$ mit $y_i = \max_{x_{i-1}\leq x\leq x_i}f(x)$

\blue{Man nimmt für jedes Teilintervall den kleinst-/grösstmöglichen y-Wert für die Untersumme resp. die Obersumme}

\sssect{Verfeinerungen und Unter-/Obersummen}
(1) \blue{Je feiner die Untersumme desto grösser ist sie. Je feiner die Obersumme desto kleiner ist sie}
Sei $P'$ eine Verfeinerung von $P$

$\implies s(f,P) \leq s(f,P') \leq S(f,P') \leq S(f,P)$

(2) \blue{Die Untersumme ist immer $\leq$ die Obersumme}
Seien $P_1,P_2$ beliebige Partitionen

$\implies s(f,P_1) \leq S(f,P_2)$

\ssect{Riemann Integral}

Sei $P(I)$ die Menge aller Partitionen von $I$. Wir definieren

$s(f) = \sup_{P \in P(I)} s(f,P)$ \hfill \blue{$s(f)$ ist die grösste Untersumme}

$S(f) = \inf_{P \in P(I)} S(f,P)$ \hfill \blue{$S(f)$ ist die kleinste Obersumme}
\medskip

Nach dem obigen Lemma verwendet die grösste Untersumme \& die kleinste Obersumme die feinste Partition

\sssect{Integrierbarkeit}

Eine beschränkte Funktion $f:[a,b]\rightarrow \mathbb{R}$ ist \textbf{riemann integrierbar}, falls $s(f) = S(f)$ \blue{grösste Untersumme = kleinste Obersumme}

\medskip

$f$ ist integrierbar falls $\forall \epsilon > 0 \; \exists P \in P(I):\; S(f,P)-s(f,P) < \epsilon$

\medskip

Wir bezeichnen das Integral mit dem gemeinsamen Wert von $s(f)=S(f)$ mit

$$\int_{a}^{b}f(x)dx$$

\sssect{$\epsilon$-Definition}
\blue{Wir finden Partitionen, s.d. sich Ober-/Untersummen unendlich nahe kommen}
Eine beschränkte Funktion ist integrierbar iff

$\forall \epsilon > 0 \; \exists P \in P(I):\; S(f,P)-s(f,P)<\epsilon$


\sssect{Grenzwert $\epsilon$-Definition}

\blue{Wenn umso feiner die Partitionen werden, sich die Ober-/Untersummen angleichen}
Eine beschränkte Funktion ist integrierbar iff

$\forall \epsilon > 0 \; \exists \delta > 0 \; \forall P \in P_S(I):\; S(f,P)-s(f,P)<\epsilon$ wobei
$P_S(I) := \forall P_i:\; \max_{1 \leq i \leq n}S_i \leq S$

\ssect{Integrierbare Funktionen}
Seien $f,g:[a,b]\rightarrow \mathbb{R}$ beschränkt und integrierbar. Dann sind auch $f+g,\lambda f, fg, |f|,max(f,g),min(f,g),\frac{f}{g}$ integrierbar

\sssect{Polynome}
Seien $P,Q$ Polynome, wobei $Q$ keine Nullstellen besitzt. Dann ist $x \rightarrow \frac{P(x)}{Q(x)}$ integrierbar

\sssect{Implizierungen}
stetig $\implies$ integrierbar

monoton $\implies$ integrierbar


\ssect{Rechenregeln}
Seien $f,g$ integrierbar

$\int_a^b \alpha f(x) + \beta g(x) dx = \alpha \int_a^b f(t) dx + \beta \int_a^b g(x) dx$ \hfill \blue{Linearität}

$|\int_a^b f(t) dx| \leq \int_a^b |f(t)|dx$ \hfill \blue{Dreiecksungleichung}

$f(t) \leq g(x) \implies \int_a^b f(t) dx \leq \int_a^b g(x) dx$ \hfill \blue{Vergleich}

$\int_a^b f(t) dx = \int_a^c f(t) dx + \int_c^b f(t) dx$ \hfill \blue{Gebietsadditivität}

$|\int_a^b f(x)g(x)dx| \leq \sqrt{\int_a^bf^2(x)dx}\sqrt{\int_a^bg^2(x)dx}$ \hfill \blue{CBS-Ungleichung}

\ssect{Symmetrie}

$\int_{-a}^af(x)dx = 0$ wenn $f$ eine ungerade, integrierbare Funktion ist


\ssect{Mittelwertsatz}

\blue{Jedes Integral einer Funktion zwischen $a$ und $b$ lässt sich zu einem Rechteck verwandeln}

Sei $f:[a,b]\rightarrow \mathbb{R}$ stetig. Dann gibt es $c \in [a,b]$ mit $\int_a^b f(x)dx = f(c)(b-a)$


\begin{minipage}{0.45\linewidth}
Sei $f:[a,b]\rightarrow \mathbb{R}$ stetig. Dann gibt es $\xi \in [a,b]$ mit $\int_a^b f(x)dx = f(\xi)(b-a)$
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.5\linewidth}
\includegraphics[width=\linewidth]{mittelwertsatzintegral}
\end{minipage}

\sssect{Mittelwert}
\blue{Multiplizieren mit dem Mittelwert funktioniert auch}

Seien $f,g:[a,b]\rightarrow \mathbb{R}$, wobei $f$ stetig, $g$ beschränkt integrierbar mit $\forall x:\; g(x) \geq 0$. Dann $\exists \xi \in [a,b]$ mit $\int_a^bf(x)g(x)dx = f(\xi)\int_a^bg(x)dx$


\ssect{Fundamentalsatz der Analysis}

Seien $a<b$ und $f:[a,b]\rightarrow \mathbb{R}$ stetig. Die Funktion $F(x) = \int_a^x f(x)dx$ mit $a \leq x \leq b$ ist in $[a,b]$ stetig differenzierbar und $\forall x \in [a,b]:\; F'(x)=f(x)$ 

\blue{Differenzieren und Integrieren sind Umkehrfunktionen von einander}
\medskip

Zur Berechnung gilt $\int_a^bf(x)dx = F(b)-F(a)$

\ssect{Stammfunktion}

Eine Funktion $F:[a,b] \rightarrow \mathbb{R}$ heisst \textbf{Stammfunktion} von $f$, falls $F$ stetig differenzierbar in $[a,b]$ ist und $F'=f$ gilt

\sssect{Potenz- und Wurzelfunktionen}
\textbf{f(x)} \hfill \textbf{F(x)}

$0\;	$\hfill$0$

$k\;(k\in\mathbb{R})	$\hfill$kx$

$x^n\;	$\hfill$\left\{\begin{matrix} \frac{1}{n+1}x^{n+1} & \mbox{wenn }n\neq-1 \\ \ln | x | & \mbox{wenn } n=-1 \end{matrix}\right.$

$nx^{n-1} \;	$\hfill$x^n$

$x\;	$\hfill$\tfrac12 x^2$

$2x\;	$\hfill$x^2$

$x^2\;	$\hfill$\tfrac13 x^3$

$\sqrt x\;	$\hfill$\tfrac23 x^{\tfrac32}$

$\sqrt[n]{x}\;	$\hfill$\frac{n}{n+1}(\sqrt[n]{x})^{n+1} \mbox{ wenn } n\neq-1$

$3x^2\;	$\hfill$x^3$

$\frac1{\sqrt{x}}\;	$\hfill$2\sqrt{x}$

$\frac{1}{n (\sqrt[n]{x^{n-1}})}\;	$\hfill$\sqrt[n]{x}$

$-\frac{2}{x^3}\;	$\hfill$\frac{1}{x^2}$

$-\frac{1}{x^2}\;	$\hfill$\frac{1}{x}$


\sssect{Exponential- und Logarithmusfunktionen}
\textbf{f(x)} \hfill \textbf{F(x)}

$e^x\;	$\hfill$e^x$

$e^{kx}\;	$\hfill$\frac{1}{k}e^{kx}$

$a^x\ln a\;(a>0)	$\hfill$a^x$

$a^x\;	$\hfill$\frac{a^x}{\ln a}$

$x^x(1+\ln(x))\;	$\hfill$x^x\; (x >0)$

$e^{x \ln |x|}(\ln |x| + 1)\;	$\hfill$|x|^x = e^{x \ln |x|} \; (x\neq 0)$

$\frac{1}{x}\;	$\hfill$\ln | x | $

$x^n\ln x\;	$\hfill$\frac{x^{n+1}}{n+1}\left(\ln x - \frac{1}{n+1}\right)\,,\quad n\geq0$

$u'(x) \ln u(x)\;	$\hfill$u(x) \ln u(x) - u(x)$

$\frac{1}{x}\ln^{n}x \;\;(n\neq-1)\;	$\hfill$\frac{1}{n+1}\ln^{n+1}x$

$\frac{1}{x}\ln{x^n} \;\; (n\neq0)\;	$\hfill$\frac{1}{2n}\ln^2{x^n} = \frac{n}2\ln^2 x$

$\frac{1}{x}\frac{1}{\ln a}\;	$\hfill$\log_a x$

$\frac{1}{x\ln x}\;	$\hfill$\ln| \ln x | \; (x > 0, x \ne 1)$

$\log_a x\;	$\hfill$\frac{1}{\ln a}(x\ln x -x)$

$\sqrt{a^2 - x^2}	$\hfill$\frac{a^2}{2} \arcsin \left(\frac{x}{a} \right) + \frac{x}{2} \sqrt{a^2 - x^2} \;$

$\sqrt{a^2 + x^2}	$\hfill$\frac{a^2}{2} \operatorname{arsinh} \left(\frac{x}{a} \right)  + \frac{x}{2} \sqrt{a^2 + x^2}  $


\sssect{Trigonometrische Funktionen und Hyperbelfunktionen}
\textbf{f(x)} \hfill \textbf{F(x)}

$ \sin x\;	$\hfill$-\cos x$

$ \cos x\;	$\hfill$ \sin x$

$ \sin^2 x\;	$\hfill$\tfrac12 (x-\sin x\cdot\cos x)$

$\cos^2 x\;	$\hfill$\tfrac12 (x+\sin x\cdot\cos x)$

$\sin(k x)\,\cos(k x)\;	$\hfill$ -\frac{1}{4k}\cos (2kx)$

$\sin(k x)\,\cos(k x)\;	$\hfill$\frac{1}{2k} \sin^{2}(k x)$

$ \tan x\;	$\hfill$-\ln|\cos x|$

$\cot x\;	$\hfill$\ln|\sin x|$

$\frac{1}{\cos^2 x}=1+\tan^2 x\;	$\hfill$\tan x$

$\frac{-1}{\sin^2 x}=-(1+\cot^2 x)\;	$\hfill$\cot x$

$\arcsin x\;	$\hfill$x\arcsin x +\sqrt {1-x^2}$

$\arccos x\;	$\hfill$x\arccos x -\sqrt {1-x^2}$

$\arctan x\;	$\hfill$x \arctan x -\tfrac12 \ln \left(1+x^2 \right)$

$\operatorname{arccot} x\;	$\hfill$x \operatorname{arccot} x +\tfrac12 \ln \left(1+x^2 \right)$

$\frac{1}{\sqrt{1-x^2}}\;	$\hfill$\arcsin x$

$\frac{-1}{\sqrt{1-x^2}}\;	$\hfill$\arccos x$

$\frac {1} {x^2+1}\;	$\hfill$\arctan x$

$\frac {x^2} {x^2+1}\;	$\hfill$x - \arctan x$

$\frac {1} {(x^2+1)^2}\;	$\hfill$\frac{1}{2}\left(\frac{x}{x^2+1}+\arctan x\right)$

$\sinh x\;	$\hfill$\cosh x$

$\cosh x\;	$\hfill$\sinh x$

$\tanh x\;	$\hfill$\ln \cosh x$

$\coth x\;	$\hfill$\ln|\sinh x|$

$\frac{1}{\cosh^2 x} =1-\tanh^2 x\;	$\hfill$\tanh x$

$\frac{-1}{\sinh^2 x} =1-\coth^2 x\;	$\hfill$\coth x$

$\operatorname{arsinh}\;x\;	$\hfill$x\;\operatorname{arsinh}\;x -\sqrt{x^2+1}$

$\operatorname{arcosh}\;x\;	$\hfill$x\;\operatorname{arcosh}\;x -\sqrt{x^2-1}$

$\operatorname{artanh}\;x\;	$\hfill$x\;\operatorname{artanh}\;x +\frac{1}{2}\ln{\left(1-x^2\right)}$

$\operatorname{arcoth}\;x\;	$\hfill$x\;\operatorname{arcoth}\;x +\frac{1}{2}\ln{\left(x^2-1\right)}$

$\frac{1}{\sqrt {x^2+1}}\;	$\hfill$\operatorname{arsinh}\;x$

$\frac{1}{\sqrt {x^2-1}}\;,\;x>1	$\hfill$\operatorname{arcosh}\;x$

$\frac{1}{1-x^2}\;,\;| x |<1	$\hfill$\operatorname{artanh}\;x$

$\frac{1}{1-x^2}\;,\;| x |>1	$\hfill$\operatorname{arcoth}\;x$


\sssect{Sonstige}
\textbf{f(x)} \hfill \textbf{F(x)}

$\frac {u'(x)} {u(x)}	$\hfill$\ln | u(x) | $

$ u'(x) \cdot u(x)	$\hfill$ \tfrac12 (u(x))^2 $

$u'(x)\cdot (u(x))^n\;	$\hfill$\frac{1}{n+1}(u(x))^{n+1}$




\ssect{Partielle Integration}

Seien $f,g:[a,b] \rightarrow \mathbb{R}$ stetig differenzierbar. Dann gilt

$$\int_a^bf(x)g'(x)dx = f(b)g(b) - f(a)g(a) - \int_a^bf'(x)g(x)dx$$


\ssect{Substitution}
Sei $\Phi:[a,b]\rightarrow \mathbb{R}$ stetig differenzierbar, $I \subset \mathbb{R}$ ein Intervall mit $\Phi([a,b]) \subset I$ und $f:I \rightarrow \mathbb{R}$ eine stetige Funktion. Dann gilt

$$\int_{\Phi(a)}^{\Phi(b)}f(x)dx = \int_a^bf(\Phi(t))\Phi'(t) dt$$

\ssect{Funktionenfolge}
Sei $f_n:[a,b] \rightarrow \mathbb{R}$ eine Folge von beschränkten, integrierbaren Funktionen die gleichmässig gegen eine Funktion $f:[a,b]\rightarrow \mathbb{R}$ konvergiert. Dann ist $f$ beschränkt integrierbar und 

$$\lim_{n\to\infty}\int_a^bf_n(x)dx = \int_a^b\lim_{n\to\infty}f_n(x)dx = \int_a^bf(x)dx$$

\blue{Man muss die Reihenfolge betrachten, wenn man eine Funktionenfolge integrieren will}

\ssect{Funktionenreihe}
Sei $f_n:[a,b] \rightarrow \mathbb{R}$ eine Folge beschränkter integrierbarer Funktionen so dass $\sum_{n=0}^{\infty}f_n$ auf $[a,b]$ gleichmässig konvergiert. Dann gilt $\sum_{n=0}^{\infty}\int_a^b f_n(x)dx = \int_a^b (\sum_{n=0}^{\infty}f_n(x))dx$

\blue{Man darf Reihe und Integral vertauschen, falls die Funktionenreihe gleichmässig konvergiert mit beschränkten, integrierbaren Funktionen}

\sssect{Potenzreihe}

Sei $f(x) = \sum_{n=0}^{\infty} c_kx^k$ eine Potenzreihe mit positivem Konvergenzradius $p>0$. Dann ist für jedes $0 \leq r < p$ $f$ auf $[-r,r]$ integrierbar und es gilt $\forall x \in ]-p,p[$:

$\int_0^xf(x)dx = \sum_{n=0}^{\infty}\frac{c_n}{n+1}x^{n+1}$

\blue{Integral Potenzgesetze unendlich oft angewendet. Eben für alle Potenzfunktionen}

\ssect{Bogenlänge}

Die Länge $L$ einer Kurve mit stetig diffbarer Parametrisierung $t \mapsto p(t)$, $a \leq t \leq b$, ist
$$
\int_{a}^{b}\left|p^{\prime}(t)\right| d t
$$
Speziell gilt für eine Kurve in der $x y$ -Ebene mit der Parameterdarstellung $p(t)=(x(t), y(t))$
$$
L=\int_{a}^{b} \sqrt{x^{\prime}(t)^{2}+y^{\prime}(t)^{2}} \mathrm{~d} t
$$
Insbesondere hat der Graph einer Funktion $y=f(x), x \in[c, d]$ die Länge
$$
L=\int_{c}^{d} \sqrt{1+f^{\prime}(x)^{2}} \mathrm{~d} x
$$


\ssect{Unbestimmte Integrale}

Sei $f:I \rightarrow \mathbb{R}$ auf einem Intervall $I \subset \mathbb{R}$ definiert. Falls $f$ stetig ist, gibt es eine Stammfunktion $F$ für $f$. Wir schreiben in diesem Fall

$$\int f(x)dx = F(x) + C$$

\ssect{Uneigentliche Integrale}

\sssect{Intervalle unendlicher Länge}

\blue{Integrale auf Intervallen unendlicher Länge (aber beschränkt), aber es kann divergieren}

Sei $f:[a,\infty[ \rightarrow \mathbb{R}$ beschränkt und integrierbar auf $[a,b]$ für alle $b>a$. Falls $\lim_{b\to\infty}\int_a^bf(x)dx$ existiert, bezeichnen wir den Grenzwert mit $\int_a^\infty f(x)dx$ und sagen, dass $f$ auf $[a,+\infty]$ integrierbar ist 

\sssect{Integral-Vergleichssatz}

\blue{Majoranten und Minoranten für Integrale}

Sei $f:[a,\infty[ \rightarrow \mathbb{R}$ beschränkt und integrierbar auf $[a,b]$
\medskip

(i) $\forall x \geq a:\; |f(x)| \leq g(x)$ und $g(x)$ auf $[a,\infty[$ integrierbar

$\implies f$ auf $[a,\infty[$ integrierbar

(ii) $0 \leq g(x) \leq f(x)$ und $\int_a^\infty g(x)dx$ divergiert

$\implies \int_a^\infty f(x)dx$ divergiert auch

\ssect{Euler-McLaurin}
\blue{Wird verwendet, um Summen abzuschätzen}

\sssect{Summationsformel}
Wir definieren eine Folge von Polynomen $P_0,P_1,P_2,\cdots$ mit $P_0 = 1$ und für $k \geq 1$ gilt: $P'_k = P_{k-1}$ und $\int_0^1P_l(x)dx=0$

\medskip

Wir definieren die Bernoulli Polynome als $\forall k \geq 0:\; B_k(x) = k!P_k(x)$. Das gibt $B_0(x) = 1,B_1(x) = x - \frac{1}{2},B_2(x) = x^2 - x + \frac{1}{6},\cdots$
Die rekursive Definition des Bernoulli Polynoms $B_{k-1}$ lautet $\sum_{i=0}^{k-1}\binom{k}{i}B_i = 0$. Somit ergibt sich 
$B_0 = 1,B_0 + 2B_1 = 0,B_0 + 3B_1 + 3B_2,\cdots$

\medskip

Wir definieren das Polynom $B_k(x) = \sum_{i=0}^k \binom{k}{i}B_ix^{k-i}$, wobei $B_k(0)=B_k$. Für $k \geq 1$ definieren wir $\tilde{B}_k : [0,\infty[ \rightarrow \mathbb{R}$ 

$$\tilde{B}_k(x) = 
\begin{cases}
	B_k(x) & \text{für } 0 \leq x < 1\\
	B_k(x-n) & \text{für } n \leq x < n+1 \text{ mit } n \geq 1
\end{cases}
$$

\medskip

Sei $f:[0,n]\rightarrow\mathbb{R}$ k-mal stetig differenzierbar mit $k \geq 1$. Es gilt

für $k=1:$

$$
\sum_{i=1}^n f(i) = \int_0^n f(x)dx + \frac{1}{2}(f(n)-f(0)) + \int_0^n \tilde{B}_1(x)f'(x)dx
$$

für $k \geq 2:$

$$
\begin{aligned}
	\sum_{i=0}^nf(i) = & \int_0^nf(x)dx + \frac{1}{2}(f(n)-f(0)) \\
										 & + \sum_{j=2}^k \frac{(-1)^j B_j}{j!}(f^{(j-1)}(n) - f^{(j-1)}(0)) + \tilde{R}_k \\
	\tilde{R}_k = & \frac{(-1)^{k-1}}{k!} \int_0^n \tilde{B}_k(x)f^{(k)}(x)dx
\end{aligned}
$$

\ssect{Offenes Intervall}
Sei $f:]a,b] \rightarrow \mathbb{R}$. $f$ ist integrierbar, iff $lim_{\epsilon\to0^+}\int_{a+\epsilon}^b f(x) dx$ mit $\epsilon > 0$, existiert. Dann wird der Grenzwert mit $\int_a^bf(x)dx$ bezeichnet








